\section{INTRODUÇÃO}

Sistemas de \en{software} referenciam a infraestrutura disponibilizada pelo ambiente virtual da máquina de executar aplicações; desse modo, esses sistemas incluem o sistema operacional e outros \en{softwares} utilitários que oferecem serviços fundamentais \cite{tanenbaum2015mos}. Aplicações, portanto, são softwares que agregam funcionalidades adicionais a dispositivos (computadores, celulares, tablets, etc.) que o usuário necessita. Assim, Tanenbaum e Van Steen \cite{tanenbaum2007dist} elucidam sobre o uso e a natureza de sistemas distribuídos:

\begin{singlespace}
  \begin{quote}
    \setlength{\leftskip}{4cm}
    \setlength{\rightskip}{0cm}
    \normalsizefont
    Em muitos casos, os usuários nem percebem que estão lidando com um sistema distribuído. Por exemplo, ao buscar na Web, eles estão acessando uma grande coleção de máquinas geograficamente dispersas que precisam coordenar-se e trocar dados frequentemente.
  \cite{tanenbaum2007dist}
  \end{quote}
\end{singlespace}

Estratégias de sincronização de dados são utilizadas em muitas aplicações, devido à necessidade de intercomunicação entre elas, como nas aplicações \en{web} descritas por Tanenbaum e Van Steen \cite{tanenbaum2007dist}. Desse modo, a exploração das soluções existentes, tanto do ponto de vista do uso dos recursos quanto do desenvolvimento de novas ferramentas é uma tarefa desafiadora para os desenvolvedores e útil para o mercado atual. Empresas que atuam na área rural, que utilizam equipamentos com contato intermitente com alguma rede (\en{internet} ou \en{intranet}) podem se beneficiar com uso de tecnologias com o perfil \en{offline}. E esse paradigma de desenvolvimento requer um planejamento sobre a aplicação da sincronização. 

Logo, para esse trabalho será aplicada a construção de sistema no paradigma \en{Offline-First} dentro de uma rede \en{Peer-to-Peer}, devido aos desafios encontrados nesse tipo de rede para a sincronização das réplicas, assim criando uma rede \en{Device-to-Device} (\en{D2D}), onde os dispositivos se comunicam entre si de maneira independente. Não será o foco deste trabalho, no entanto, a descrição da instalação da rede e a discussão da construção da aplicação, mas sim a exploração das diferentes estratégias de sincronização e seu comportamento no contexto \en{Peer-to-Peer} de uma aplicação móvel.

\subsection{OBJETIVOS}

O objetivo geral deste trabalho é investigar e analisar estratégias de sincronização de dados em redes \en{P2P} usando métricas para destacar limitações, vantagens e comportamentos em cenários onde existe conectividade intermitente, propondo reflexões e direcionamentos na aplicação das estratégias utilizadas, criando um protótipo funcional de uma aplicação que testa a investigação teórica. 

Portanto, os objetivos específicos deste trabalho são:

\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
  \item Analisar estratégias de sincronização sem considerar a topologia das redes onde são aplicadas;
  \item Desenvolver um protótipo funcional do sistema com componente de sincronização reutilizável e aplicação móvel para teste; 
  \item Testar o componente de sincronização realizando a discussão sobre a performance com base nas métricas com os dados obtidos.
\end{itemize}

\subsection{JUSTIFICATIVA}

Atualmente, com o aumento da computação móvel, existe uma crescente necessidade de sistemas que melhor se adaptam a cenários que não possuem conectividade sem falhas. Sistemas com o paradigma \en{Offline-First} (construídos de maneira a levar em consideração o funcionamento sem o uso da rede) estão se tornando cada vez mais comuns, pois \en{Offline-First} não é um erro mas um fato da computação móvel \cite{feyerke2021offlinefirst}. Logo, esse modo de pensar sistemas introduz o desafio da sincronização de dados.

Assim, o estudo de estratégias de sincronização de dados em sistemas \en{Offline-First} em redes \en{Peer-to-Peer} oferece oportunidades de exploração de técnicas para solucionar problemas onde: a rede \en{P2P} monta um ambiente de conexão efêmera, os pares são desconectados e reconectados com frequência e a propagação dos dados é realizadas de par-a-par; O sistema projetados com o paradigma \en{Offline-First} leva em consideração, desde sua criação, dois pontos importantes: a possibilidade de desconexão da rede e a necessidade de sincronização de dados quando houver a eventual reconexão com a rede.

Esse tipo de aplicação pode ser usada em empresas que trabalham em campo: em atividades florestais, agricultura, avicultura, dentre outras. A utilização de redes \en{P2P} é interessante pois pode baixar o custo da infraestrutura e, dependendo das opções de \en{frameworks} adotados, oferecem maior caráter de privacidade para as operações realizadas. Além disso, oferecem os desafios da sincronização para manter a consistência e a disponibilidade dos dados entre as réplicas. Portanto, a experimentação com o desenvolvimento de uma aplicação móvel real nesse contexto oferece oportunidades para testes e reflexões sobre as possibilidades e os cenários que as estratégias melhor se aplicam.
